---
title: >-
    شمارهٔ ۳
---
# شمارهٔ ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای نگین جم و تاج کی و اورنگ قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ای در دولت و کاخ شرف و درگه داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای بهشتی که تو را کرده مه آباد آباد</p></div>
<div class="m2"><p>همگان راز من امروز بشارتها باد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>کاینک از تارک و انگشت شهنشاه عجم</p>
<p>شرف اندوزد دیهیم کی و خاتم جم</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تاج کی زیب سر شاه جهان خواهد شد</p></div>
<div class="m2"><p>فرق شه زینت دیهیم کیان خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پرده بازی به پس پرده نهان خواهد شد</p></div>
<div class="m2"><p>جنگ و ضدیت ملی ز میان خواهد شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>موقع وحدت مشروطه و استبداد است</p>
<p>جمع این هر دو مپندار که از اضداد است</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>زان که در هر صف و هر ملک به هر عهد و زمان</p></div>
<div class="m2"><p>مردم دهر بسوی دو طریقند روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>آن یکی راست نظر سوی بزرگان و مهان</p></div>
<div class="m2"><p>دیگری راست عقیدت که بشر شد یکسان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>کیش اشراف پرستی بود از رسطالیس</p>
<p>وین تساوی بود از فکرت دیمقراطیس</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اهل ایران که ز نیرنگ و خدیعت بریند</p></div>
<div class="m2"><p>هر متاعی را از ساده دلی مشتریند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>سود و سرمایه نسنجیده بسوداگریند</p></div>
<div class="m2"><p>صادق و صافی و بی غش چو زر جعفریند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>نه دمکراسی داشته و نه سوسیالیست</p>
<p>دو گروهند ولی مقصدشان بس عالیست</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>فرقه ای راست عقیدت که در این عالم خاک</p></div>
<div class="m2"><p>داد باید که از او رخت ستم گردد چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>خسرو دادگر با هنر با ادراک</p></div>
<div class="m2"><p>آیتی باشد از آن داور بخشنده پاک</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>شاه عادل بصف گیتی ظل الله است</p>
<p>دلش از پرتو الهام خدا آگاه است</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>فرقه دیگر گویند چه بیداد و چه داد</p></div>
<div class="m2"><p>باید اندر خط شاهان سر تسلیم نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ایزد پاک جهان راز شهان کرد آباد</p></div>
<div class="m2"><p>هست ازین روی جهان بنده و شاهان آزاد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>سرزمینی که در آن شاه نباشد خوار است</p>
<p>آسمانی که در آن ماه نباشد تار است</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>لله الحمد یکی شد سخن هر دو گروه</p></div>
<div class="m2"><p>صلح کردند و بشستند غبار اندوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زین شه با خرد دادگر داد پژوه</p></div>
<div class="m2"><p>پرتو داد درافتاده بدریا و بکوه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>شه پرستان را شاهی است فروزنده نژاد</p>
<p>داد جویان را باشد ملک کرسی داد</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>آفتابی است در این چرخ مبینش ماهی</p></div>
<div class="m2"><p>فیلسوفی است بر این تخت مخوانش شاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>عالم با هنری خسرو کار آگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>ملک با خردی شاه عدالت خواهی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>پیش شاهان شه و نزد علما دانشمند</p>
<p>سیرش شرع شعار و سخنش عقل پسند</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>هله ای شاه پرستان به زمین بوس دهید</p></div>
<div class="m2"><p>بوسه بر پای سریر جم و کاوس دهید</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>گوش بر غرش طبل و دهل و کوس دهید</p></div>
<div class="m2"><p>عرض فخر و شرف و غیرت و ناموس دهید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>کاین شهنشاه سزاوار پرستیدن ماست</p>
<p>شاه عادل را گر ما بپرستیم رواست</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>اولین شه که پی داد نهاد اندر ملک</p></div>
<div class="m2"><p>مهرداد است که شد بانی داد اندر ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چون شد آن دادگر نیک نژاد اندر ملک</p></div>
<div class="m2"><p>وارث تخت جم و تاج قباد اندر ملک</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>کاخ شوری و سنا کرد بنا در ایران</p>
<p>نام این هر دو گلستان شد و کنگاشستان</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>این بنا را ملک شرق بهم چشمی روم</p></div>
<div class="m2"><p>هشت تا قدرت خود بر همه سازد معلوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ساخت قصری چو بروج فلکی در آن بوم</p></div>
<div class="m2"><p>اهل شوری را بنشاند در او همچو نجوم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>برتری یافت از آن بر دول بیرونی</p>
<p>چیره شد بر ملک رومی و ماکادونی</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>خسرو ما سومین پادشه دادگر است</p></div>
<div class="m2"><p>که از او دولت مشروطه بآیین و فراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>اولین شاه شه اشکانی والاگهر است</p></div>
<div class="m2"><p>دومین شاه مظفر ملک نامور است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>مهرداد سوم است این شه فرخنده نژاد</p>
<p>که رخش غیرت مهر است و دلش مخزن داد</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>روم و لاتین را زین پیش سناتو بوده است</p></div>
<div class="m2"><p>سالها در سر این کار هیاهو بوده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مردمان را بسوی پارلمان رو بوده است</p></div>
<div class="m2"><p>آتن از فکر سلن غیرت مینو بوده است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>شاکمونی بصف هند و به چین کنفسیوس</p>
<p>ملک را زیور بستند ز قانون چو عروس</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>شد موسی بشهی نامزد از خیل رسل</p></div>
<div class="m2"><p>کوفت در گنبدسن حدره باعزاز دهل</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>زان سپس رست در این باغ ز هر گلبن گل</p></div>
<div class="m2"><p>از عرب «حلف » بجا ماند و «قرلتی » ز مغول</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>تا کرمویل برافروخت ز مشروطه چراغ</p>
<p>مرغ آزادی شد نغمه سرا در صف باغ</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>شاه ایران پس قرنی ز عدالت دم زد</p></div>
<div class="m2"><p>رایت عدل مظفر به فلک پرچم زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>خیمه داد در ایوان بنی آدم زد</p></div>
<div class="m2"><p>دست غیب آمد و بر سینه نامحرم زد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>جست از پرتو احمد فلک عدل ضیا</p>
<p>داد یزدان به نبیره کمر و تاج نیا</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>هرکه در ایران با فخر و شرف باشد جفت</p></div>
<div class="m2"><p>نایب السلطنه را شکر و ثنا خواهد گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>که بسی سال پی خدمت این خلق نخفت</p></div>
<div class="m2"><p>گرد غم با مژه از چهره این ملک برفت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>تاج شاهی را برداشت هشیوار و دلیر</p>
<p>همچو بهرام ز چنگال و ز دندان دو شیر</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>بسر دست نگهداشت که اندر سر شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نهد آن تاج چو بر فرق فلک افسر ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>هر که بر همت و بر غیرت او کرد نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>گفت لاحول ولا قوة الا بالله</p></div></div>
<div class="b2" id="bn51"><p>یک تن و اینهمه فن یکسرو و این مایه خرد</p>
<p>قدرتی کرده در این خلقت شایان ایزد</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>شاه میخواست نهد تاج و زند تکیه به تخت</p></div>
<div class="m2"><p>باد می خواست که بیرون کشد از ریشه درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>حجت بالغه کند از تن هر باطل رخت</p></div>
<div class="m2"><p>سست عهدان را مالید بسر پنجه سخت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn54"><p>کنیت احمدی آمد بهوا خواهی اسم</p>
<p>«نایب السلطنه » شد جان شهنشه را جسم</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>لله الحمد بود فال شهنشه فیروز</p></div>
<div class="m2"><p>که بسر تاج فریدونی ننهاده هنوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>فتنه داخله را نایره افتاد ز سوز</p></div>
<div class="m2"><p>مژده عیش بگوش آیدمان روز بروز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn57"><p>نشنیدیم جز این شه به جهان شاه دگر</p>
<p>که بود نزد رعیت چو دل و جان و جگر</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>عنقریب است که این شاه بر اورنگ نیا</p></div>
<div class="m2"><p>تکیه سازد فتد بر همه آفاق ضیاء</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>وارث تاج کیان گردد و سالار و کیا</p></div>
<div class="m2"><p>پست گردند درختان بر سروش چو گیا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>نایب السلطنه فارغ شود از زحمت و رنج</p>
<p>بسپارد به خداوند جهان دولت و گنج</p></div>